發覺好多廿零歲年青人都係撈pt就算

點解會咁

咁唔係應該點

上個月我返果份散工
有個同事同我差不多同期入，佢本來打寫字樓工，話都係鍾意返出黎做奴隸工，因為好玩啲，啲人好相處啲

揾返份正職

可以嘅話我都想咁樣過日子

人工同正職不相伯仲
放假又唔洗乞hr
唔撈又唔洗一個月通知

有咩炒散好做
我又跳出黎

ptgf=後生～
ftgf=北菇～

大把啦

因為正職兩皮唔夠 日日做埋pt咋

自由d囉
可以多d自己私人時間
同埋其實好多工ft同pt唔差得多
Workload都一樣咁大
但pt有時可以趁節日去炒散 仲多錢

未排到公屋點返full time?

你返所謂的ft又好高人工，好多福利咩
人地做pt，中意唔返就唔返，唔駛睇上司面色

基本上供斷私樓或者住公屋就已經可以咁
假期又可以自己訂
朋友約閒日去玩就咁mark果日唔返
返office又要請假又要病假
鐘意返盡去踩又得
鐘意hea返一星期做幾日抖幾日又得
但福利就完全無架啦預左

$

對買樓冇希望 不如等公屋 算

好多都因為d 散工唔洗interview 又可以繼續懶洋洋既生活訓到十二點 生存到又可以做自己有興趣既事
有時我覺得係唔想成為機器
自由度大好多
但其實自欺欺人

可以嘅話我都想咁做

有大學學位嘅好少會幾年都係果個價
身邊既大學同學三十歲前起碼double
當然唔代表所有大學生啦～

頭幾年仲多過正職
係無福利同假喳

廚房長期請人

冇撚得救。

咪又係服務 零售 飲食
地盤另計

冇家庭負擔 屋企又唔等佢養
返住pt自由度高 玩多幾年都冇問題啦
錢就草唔到架啦 當係先甜後苦

一般低級工返pt 會多錢過ft

自由d
正職好多工時長

我見過好多都係大學生未搵到工做住先

睇你重視d 咩
以前番倉pt
d 呀叔幾十歲都係做呢d
擔擔抬抬 一日賺500蚊

返FT都係買唔起樓架啦
不如返PT排下公屋先仲好

港版三和大神

屋企留咗層樓比佢地咪靈以齋打散工過人世

如果無父幹（講緊自住+放租兩個單位）
依d人去到40歲就後悔

有樓又pt
公屋又pt
我返閪工就乜都冇

學生唔計啦，學生住要做依d,
有部分人係屋企唔等佢開飯，返pt/散為左打發時間，自己搵黎for起居飲食，要用錢（去旅行/玩車）就問屋企人拎
有部分係為左自由d，雖然屋企好等佢開飯
又有部分排緊公屋

大家追求既野同生活方式唔同，唔會評論佢地，有得揀我都想咁樣返工法 最好唔洗做，可惜最後敵唔過個錢字，走左去返ft朝9晚6

無家底真係要搏老命先生存到啦

可以part的話 怎會full

有得揀邊個想做狗

不如你講FT有咩好
人工又係照除
你計下你時薪幾多

出現水

其實得D紅假
有咩福利你覺得正
真係同無係無分別

ft 太煩

做三和大神不知都幾嘆

做乜上面講到返part time咁美好
part time又無得升職 cv寫落去又唔靚
又無reference letter
無錯full time一入職 人工唔會同part time差好多
但係捱幾年 升左職 轉左title 人工已經唔同哂
仲未計你不停過塘
唔通真係成世人打份part time搵嗰萬零蚊咩

睇你望住d乜
日日清 有啖飯食 無乜負擔
唔需要成就感 工作輕鬆 pt當然好

醫療 強姦金 升遷

放假要乞HR？

迎接「炒散」新時代 (上)﹕正規教育需改變

營商環境不斷轉變，學習與工作不再是截然二分的兩段時期，更不能「一本通書睇到老」，終身學習的重要性毋庸置疑。在香港，行政長官在施政報告中提出政策鼓勵職業專才學員「邊學邊賺」[1]，僱員再培訓局也於去年9月推出首個針對兼職職位的培訓與就業配對計劃[2]，讓從事酒店餐務和物業管理等行業的打工仔「先學後賺」。

這種學習模式，不應限於傳統工種。因為在海外，各行各業也逐漸流行將工作「打散」，分配予自由職業者。當「炒散」成為潮流，教育的多個環節，都需要重新審視。

為拓工作機會 自由職業者更好學﹖

根據獨立工作者組織Freelancers Union在2016年10月發布的調查，美國約有5,500萬人從事自由職業，佔美國勞動人口35%。他們的學歷背景與美國整體勞動市場分布相若，涵蓋不同學歷背景，現象十分普遍。當中，「高中或以下」及「學士學位」佔最高比例，分別是逾30%和逾20%，其餘「專上教育」、「副學士」及「研究生」，均約佔15%。[3]根據商務社群網站LinkedIn預測，美國2020年自由職業者的比例，將進一步上升至佔勞動人口的43%。[4]

當勞動市場相當一部分的工作被「自由職業化」，對於教育及培訓的需求可能不減反增。根據上述調查，高達53%的美國自由職業者表示，在受訪前六個月內曾完成最少一次有關技能的教育或培訓，較非自由職業者高出14個百分點。[5]

自由職業者更為「好學」，是因為他們相信，自己掌握的技能與工作機會息息相關。調查問及他們為何參與技能教育或培訓時，最多（44%）自由職業者稱是因為可以帶來更多工作機會；至於非自由職業者，最主要（56%）的進修原因則應付現有工作要求。[6]

身兼數職 需掌握多種技術

自由職業者與一般「炒散」的最大不同之處，在於其工作模式更為多樣化，可同時涉足多個行業，例如在白天寫稿、晚上充當Uber司機，又將家中房間放在Airbnb出租──這類擁有多重職業和身分的人，往往又被稱為「斜槓族」（slashie）。[7]

在傳統教育模式下，通常學歷愈高，所學就愈趨專門。但自由職業者若要應付不同行業的要求，便需要將自己裝備得「周身刀」。這種需要，決定了他們的學習方向。

咁事實上香港大部分人都真係搵得個萬幾蚊
周街都係d合約工外判工
如果唔係有咩特別專業技能
好可能都真係成世得一兩萬

儲錢咩都買唔到
學下深圳三和啲大陸仔
今朝有酒今朝醉算

我都有個同事係咁

你估個個連登仔fg 30k咩
而家啲垃圾ft工
Freshgrad得13~15k，坐底返10粒鐘
除開1粒鐘得60~70蚊，失自由
但係pt就好多都70起跳，仲要有自由

SL AL雙糧花紅
其實睇人喳
鐘意自由咪抄散

有父幹洗鬼儲錢咩

Freshgrad做左10年野仲會係13-15k?

識一個同年既人，人工係我1/10，淨係番pt搵果幾千，有次打機問佢點解幾千都夠洗，佢話佢老豆大陸開廠，佢唔洗做都夠食到死果日

岩,盡量控制收入,唔好高過一個點,交稅比政府等於搵自己笨

數字未必係呢個既
不過都係餓你唔死既數字

SL AL 都叫福利

FREETER 呀嘛
日本已經沉淪左廿年, 香港下面個班最近先醒覺

講真奴性幾重

有個case聽返黎就係 兩個都唔係做開文職
但一個長期淨係返Part-time
一個長工開

pt果個係連in既機會都無

所以你除非有目標想考紀律部隊或者唔睇任何工作經驗既工

否則都唔好長期pt 影響既係自己份cv同無左機會

PT可以隨時劈炮唔撈

有正職
假日炒散/PT

而家好多三四十歲嘅人都係撈緊pt
問過佢地都話曾經做過長工 長工人工低工時長仲要求佢地做到間公司有佢份咁 過咗入息上限連上公屋都難 搵鬼做咩

有咩問題？

淨係無418已經差好遠

無晉升前景吖嘛
不過窮人背景又無所謂嘅

咪就係學三和大神不知幾嘆 返一日工可以hea足兩日，無錢果時又可以賣埋張身分證出去賺錢

萬零蚊唔使交稅
呢個咁既時世,咁既社會
交稅比政府完全搵笨
寧靜自己一個用萬零蚊慢慢搣

利申:同屋企人住,佢地會留層樓比我

貧窮限制左你既思維啫
人地可能屋企有幾層樓收租
或者又有公司又盛
咪出黎打下風流工

做freelance都兩三雞一個月 做咩要做全職

短視 因為佢地覺得pt人工仲多過正職少少
而且時間又彈性
唔計啲經驗唔值錢嘅工
5年後大部分職業人工會向上跳
前提唔係啲垃圾工

3年後已經唔係啦
有冇諗十年後點呀

炒散病=零收入都唔計？免費睇醫生呢？

你講出黎唔笑先好野

pt有咩 我未做過

Part time =可以4小時/8小時
Full time =8小時/9小時 或者更長
搭車我當來回只係1個鐘
Part time 贏到時間更多計鐘ot有水補
Full time月薪ot無水補
雖然ft人工贏曬
但pt贏時間 可以做更多唔同既野
讀書 進修 日薪炒散
年輕人唔夠經驗所以通常返pt

短視
你心態係當正自己係香港人奴隸心態
返工,升職,結婚,生仔,再返工
你應該就係打風落左十號波急急腳去返工被困在大圍站既其中之一吧?

呢個咁既社會
搵萬零蚊,唔洗交稅,先係對抗無道正苦既最好辦法
睇下D稅用左係邊?
唔結婚,唔生兒育女,無謂令下一代繼續受苦
唔買樓,無謂益地產商,同番屋企人住啦
呢個先係我地真香港人應該做既事

終於見到個有真實感嘅po
而唔係每人幾皮收入吹水大會

依家乜鳩都睇經驗
一萬蚊工就要幾年同暗盤大學生

係得政府部分唔睇
所以咁多人狗衝正常

番Pt無人會當你係經驗囉

對將來冇乜希望

好心上面講翻pt有幾好嗰d，講撚埋只for有家底既人啦。無家底，你依加覺得做pt好爽，唔搵正職full time，想成世人無出色既就無所謂，有志向既，就咪鬼聽上面幾條撚樣鳩up。生到成篤屎都算，唔通重要做篤屎？

懶就懶啦 咁多藉口

因為ft ot冇補水 狗也不屌

係 根本好多炒散既人都有家底，可能只係賺錢去旅行，根本無經濟困難

無家底既，你後生仲可以企到10粒鐘，30歲？40歲呢？係咪想企到膝蓋受傷，靜脈曲張

懶 搵唔到好工 咪返pt
依d人成日以為自己好多時間 大把青春
過多幾年佢地就會睇清楚

炒散真係可一不可再，唔係無人請我都唔想炒散

後尾係外國揾到工先結束炒散

享樂主義,
有啲人讀唔成書對人生冇希望索性做少啲、玩多啲
至少唔使受氣，辛苦就辭職，反正做份full time文員仔之類又唔會有晉升機會。
有公屋or有家底已經唔使顧慮咁多，特別係班放棄咗家庭事業嘅毒撚

利申：做緊全職牛工，做人好辛苦

你身邊啲朋友姐

唔關有冇家底事
係關有冇女事

pt 爽啊
你試下屌9我 我聽日就射波

SLASH

巴打返咩pt 70幾數⋯⋯

廿頭既仲可以
就到三十真係想穩定

如果講自由嘅話一定係pt嘅,但人工咁低點夠旅行啊！住酒店想揀間是正嘅都冇喇

鍾意pt個班
希望你地會用空閒時間進修增值自己
時間唔等人架

反正都買唔到樓

上面成班講唔拼搏唔得個啲
好想知你地有幾成功
真心好奇

我pt 有418 AL

鐘意番就番唔番就唔番 不知幾爽

真心覺得搞笑
拼搏既野自己選擇黎
每個人都有自由
唔明下下都要批評人地揀另一種生活既方式
真心覺得有料拼搏緊既人邊會有時間上連登

幾好 我相信大把人想咁做特別係生咗仔又要供樓嗰堆 焗住要打份牛工 成世都唔會過得開心

比你講咗先

大學非專科，唔知畢業可以做咩，以前有啲興趣嘅行業都係工時長人工低嘅工，而且做私人公司我覺得自己唔係樓上啲人講「幾年就人工double」嘅人，更有可能係成世都搵萬令兩萬嗰種人。做私補閒閒地都兩舊幾水一粒鐘，又輕鬆又自由，好難想像以後要做十粒鐘先可能等於教三四粒鐘，有啲俾私補嘅輕鬆縱壞咗

人人志向都唔同， 最緊要揾一個適合自己既生活方式者， 唔存在對錯既。 冇一定既標準既

仲未想知要做咩 點算好

成功嘅定義個個人唔同,對我嚟講畀到家用,夠使夠去旅行已經好成功

人人放假你番工
d朋友個個day off星期六日
你就要去炒 lunch 晚飯都冇得一齊食
收工去飲番杯 但係得你自己第二朝唔洗早起
可能真係飲完一杯就要番屋企
身邊班同事未必個個學歷高
個個諗住儲經驗 第日自己開番間
到你儲左二三十萬 開左檔野
數又唔識計 人又唔識管
頂埋d爛檔嚟做 最後咪又係執
諗住夠食就算個班仲慘 做到勞損
難聽講句 你搵埋都唔夠睇醫生啦

番full time就唔同 孤寒極都有員工福利
睇醫生有錢比番你 有annual leave
大公司仲有各種員工優惠
而炒緊散嘅你就手停口停
想去個旅行 要洗錢都不特止
仲要個幾日冇收入

SL AL都唔叫福利叫咩
你班炒散放假有冇糧出先

自己供保險
pt呢d多勞多得 又唔使交強姦金
自己分配好d錢點用囉

本身有間屋，每月賺萬幾兩萬其實已經做到

但間屋又唔係我嘅呢,係老豆老母屋企

有冇人係PT教班？
其實計埋都幾好搵，樂器既話1個鐘可以收300蚊到

Slash嘛

me2
文科撚
做咗幾年野
人工都係一兩萬
本身個人同成續唔太標青
再進修都對搵工冇咩中幫助

除非揀d好實用冇特別興趣個d野黎讀
或者轉行做d好搵到錢嘅工

但pt做成世都係萬幾蚊 點做成世

Al連住請幾日又閪口閪面
每年埋數個幾個月請al 好似殺咗hr老母咁

Freelance 仲忙撚過返長工 有時四五雞一個月
Ive畢業 睇住ust畢業大學畢業個班中同 考頭十個班都仲搵得個雞幾就心諗好彩沒比心機讀書

冇炒散會好做
炒散好系可以隨時唔翻

定時定候係要有呢啲post維下穩
吹奏下pt好過ft
始終一個社會唔可以每個人都向上流

Pt全部都係零售 飲食
你做埋我個份

理論個個識講
有本事打完兩年工你可以自己創業嫁
事實就係大部份返pt嘅人就係唔想返工心態渣
唔好講到好似真係好有目標咁先
只要大家都係未諗住自己創業嘅人
都係暫時搵住錢 洗住錢先
有啲人知道自己唔岩創業咪打工
大家都係未有目標情況下
打左10年工輕輕40k
同樣身邊大把朋友畢完業唔想打工返pt果時
返左幾年先出去搵工
經驗由0開始 最後三十幾歲先得果20k
係到講理論講得幾好聽係冇用
現實就係呢理只係為左逃避返工嘅人
絕大多數幾十年後都係一事無成衰過打工

Pt做極都係70
Fg做十年 起碼多一倍

只係fg價好短視

真，反正唔結婚生仔加有少少家底根本冇得輸

打死一世pt 有乜所謂

80後都未得升 幾時先輪到我哋九十後呀

時代唔同啦
有D屋企無負擔,甚至有幾個錢,屋企人思想又開放,咪撈下part time都無所謂又多私人時間

同依家好多後生就算做長工都唔想上位,只求穩穩定定準時收工既意思一樣
屋企一早乜都有,仲咁駁命做咩

返過ft 除返人工仲低過pt
仲要ot冇補水

咩叫成功咩叫出色先
安安穩穩番pt避下人世咪幾好
煩就煩在老左有病冇錢睇醫生

有父幹有本錢咪ok
公屋窮撚做呢d 野係叫廢青

睇下邊啲人
有料 神科 外國讀書 洗鬼走呢啲路
first hon 神科 放gpa 係resume 少少工作經驗
面試嘴兩嘴 兩三萬起薪

我都聽過有啲屋企好有錢話唔靠屋企
發哂矛做呢類工

亦都見過低學歷同學做呢啲

屌你講得好撚中肯 我不能同意更多 totally agree with you

公司要請人
搭其他部門嘅同事搵咗條友
堅持要做part time
我地公司已經好free
返shift，一個禮拜返5 days
差唔多20日大假
儲埋啲例假連放一個星期都ok
問佢做唔做full time，話唔肯
就算9數了
依家啲𡃁仔𡃁妹真係唔憂做咁

中意唔返就唔返，唔駛睇上司面色
同老母講過 但係佢個代人淨係識捱 搵到錢就得
唔理解呢種心態 有時唔係話懶唔做野
係覺得人與人之間個種煩先係最大阻力

冇家庭有咩所謂 自己輕輕鬆鬆仲好

咩工咁正

Hk 年青人應該係勁多working holiday

幾多人工
請我ok?

人各有志 aim結婚生仔既人咪要安安份份打份工
我自己唔係呢種人 但都好佩服佢地

佢有冇講原因?
我有朋友教音樂。一個星期教2日
嗰2日搵嘅錢已經係返一份正常工嘅錢。
唔通又要同你講，你間公司好廢請唔起佢做正職咩。
另一個朋友有病。返唔到ft就係返唔到。唔通又周圍同人講自己有病?

大把人大把原因。唔一定貪玩&懶

有自住樓慳啲洗有幾難
一個月賺9000 洗5000都有錢儲
節日高人工返多啲 買下股票hea 下 hea下

我老母仲係個啲捱出頭思想
心諗

文員仔會加到30K

programmer寧願博full time有得升吹水佬
唔係既話踏入中年點同後生仔鬥

其實得啲無前途既工先係pt好過ft

啱呀人人唔同無得比較，價值觀同心態，睇下其他城市咪都係咁，唔好黨香港就代表全部

做人開心唔一定要有樓結婚生仔 唔一定月月50k以上

相信唔少低下階層都生活開心過林鄭，d明星 知名人士

唔洗受氣

我都曾經返過一段長時間
但唔係淨係返pt
中間讀下書跟住返一年又讀書讀完又返一兩年先比屋企人逼搵ft
返pt一定開心d架啦
壓力都唔同，返ft成個人生責任又重左
雖然比人遲起步，但垃圾行業是撚但 我咁嘅cv見兩份都請左
所以讀書要讀賺錢嘅科

廿幾歲就係咁PT，會注定返PT到老
唔怪得有咁多阿叔5張野都仲做緊宴會部炒散

講真啊，你地講嘅所謂自由，會做啲咩？如果又係食睡玩，咁不如的起心肝返PT啦

除非你係真係追夢，經營興趣，進修，etc
如果唔係咪即係hea

的起心肝返FT*

睇下咩料姐 冇技能個啲未係
識音樂既教班 IT狗有freelance (單押x1)
識畫畫未可以試下投稿(Webtoon)
冇讀書個啲真係得零售 飲食 搬倉

掉返轉，除咗IT狗，其他技能幾可有FT？嗰啲全職教畫教音樂，反而冇出路，Freelance仲可以儲名聲

Btw IT狗有料做freelance嘅話，本身就已經有料，仲洗擔心佢地咩

撈 pt 比人話廢
考政府工 又比人話廢
唔做野 都比人話廢

依家生存真係難

part time時間自由,有時重好PAY過D濕鳩工,重要係多勞多得

有野教真係ok
有個中學同學淨係教琴維生
不過佢屋企都供斷左層居屋
一年去三四次旅行

人工幾多

建議大家搵三浦展既一本書叫「下流社會」黎睇下
誠品有中譯本，秋葉原書泉有原版

書名既「下流」係指「資產階級向下流動」
講緊日本係昭和泡沫年代後，
原本中產為主導既社會漸漸變得m型同兩極化，
有錢人好多，窮人/低下階層都好多

點解要提呢本書，
佢入面講緊既「平成日本」就同「今日香港」一樣，
雖然日本社會文化同香港有唔同，但出現既狀況相似，
年輕人因工作壓力（日本工作文化比香港殘酷百倍），
想自由自在地生活等原因成為自由工作者或者part time，
變左更難「向上流動」，
漸漸覺得「努力黎都無咩用，自由自在地過日子算」，
（「返工都養唔起車買唔起樓，咁辛苦做咩？」）
成為一個惡性循環

作者有個check list可以睇下你中左幾多個，
中左六個以上已經進入左「下流」既人生觀

（copy from wiki, 台譯）

1. 時常整天待在家上網、打電動玩具
2. 只想輕鬆的過每一天
3. 能每天過着像自己的生活是最好的
4. 隨心所欲，只做自己喜歡做的事
5. 凡事嫌麻煩，個性散漫，喜歡悶在家裏
6. 喜歡一個人獨處
7. 覺得自己個性樸實、不起眼
8. 認為流行就是展現自我風格
9. 有時覺得，吃東西是一件麻煩的事
10. 常常吃零食和速食
11. 年收入尚未達到實際年齡的10倍（以1萬日圓為計算單位，註：兌港紙你計歲數*720就得）
12. 未婚（男性33歲以上、女性30歲以上）

我N展佬唔擅長寫中文文章去表達，
但呢本書改變左我好多，
希望做緊pt諗住做一世既巴絲可以花d時間去睇下，可以改變一生

教琴好搵
不過本身一定學左好多年 同考曬試
普通人如果唔練琴10年都考唔到8級
重有教鋼琴只限女性

吾生也有涯，而知也無涯。 以有涯隨無涯，殆已

頭十年做社蓄，到三十歲嗰陣搵四萬幾點下屬做嘢，佢哋仲返緊老散得萬零蚊一個月，做佢地女友就真係陰尻公

識人係咁
唔夠錢使就會做返ft

$55時薪

話就話30歲有四五皮
事實上好多人有degree做足十年甚至廿年FT都仲係未hi到兩皮
連登仔真係個個都天之驕子

未hi到兩皮會唔會誇張咗
做十年點都要20k up啦⋯

撈pt唔會驚冇career path??

連登通街毅進仔 想做ft都冇人收

有得揀邊個想返FT

識得三個70後 有degree嘅
一個120k
兩個below 20k

邊行業

拎返一兩個專業資格先學人炒散啦

見過唔少人炒散有做下設計，電燈，畫圖，出名簽報告，入化驗室，有d有美術底既冇野撈時仲會整下工藝品用炒散識落既人脈去賣

呢種就真係一技旁身佢炒得起

一係有就家底
如果你炒散走去做企堂，搬搬抬抬，做步兵，就真係應該諗下一係搵份長工儲經驗同資格，一係就去進修下，例如水電永遠有用有錢搵又冇咁辛苦，諗清楚你係用技能炒散定用勞力炒散，差好遠

頭十年做社蓄，到三十歲嗰陣搵四萬幾點下屬做嘢
實係咁

有幻想好事黎既

個個都想做PM
但大公司眼見純coding的人上PM 真係少之有少

太多IT人...唔識講野 同寫英文支筆唔夠料

多謝巴打推介
咁巴打睇完之後有咩得著同總結？

睇左咁耐 終於有個正常人回覆

個個年代都有唔少上進既人, 亦有堆得過且過既人, 住緊太古城果堆業主多數係我地老豆果代, 住緊公屋既亦好多係佢地果代. 巴打你心目中既"好多"其實只係你既朋友圈子中充斥住呢D人, 去行轉核心商業區留意下其實亦會發覺好多廿令歲既後生仔係果度出入, 講法太主觀.

總結應該就係要做到隻狗咁，無咗自己個性，就叫向上流

日本人出晒名奴性最重，工時最長，又成世唔轉工，用日本source真係唔知有咩參考作用

報紙佬成日賣64歲無暖爐，50歲住劏房未結婚，70歲住劏房娶支那女人，咪就係d無父幹無專長炒散人4,50年後既未來囉

教琴都係， 全職打工可能要做到專業人士先至有呢個時薪

最大缺點就係唔穩定，一個唔好彩俾人炒咗/學生去旅行就等食風。同埋好難想像做到中年
如果香港生活成本同生活壓力無咁大，做私人導師真係好爽

做得全職pt既人 番正職都係得啲垃圾工比佢先有 散工爽過正職既諗法

pt當你寶 FT當你草

我覺得part time都唔係重點，重點在於個人本身有冇進步既心或者繼續進修學習既傾向。

假如做兼職只係純粹過下日晨，食瞓玩，根本無乜可能提升到自己、或者增加到收入，呢本書既「下流」人士應該就係講緊呢類人。

自由工作者如果本來就有一技之長，或者會利用所謂既自由時間去學習技能 / 創業，前途或者錢途都唔會比全職人士差添。

但係我應該都會去買呢本書睇下

調返轉講，如果香港競爭、生活成本同壓力唔大，私人導師應該冇咁多需求

系你老母

寫字樓一樣可以係奴隸工，你無個重要性係度邊有好待遇?

我夠膽講大把人返緊full time就算向上升緊都中六樣以上

同意
做pt既人唔明自己無咗一份上進既心，
講句難聽d同死人無分別

有幾多人邊做pt邊進修心照啦

好彩當年入到u 而家朝9晚6 6,7雞 黎緊仲有得升
有degree真係老閪都唔做老散 0福利

1.家人責任

不過

2.每個人都有自己生活方式，自己覺得ok，又過到屋企人個關，個人生想點玩就點玩，冇話邊個一定發達唔發達, 好多時都估唔到邊個貴人會令你發達。

我諗係而家社會結構唔好以前好多
以前好多人都窮，講緊以前一戶人有幾個兄弟姊妹，要養家呢個動力係好大程度上驅使佢地盡早投身社會，如果唔係手停口停，加上佢地係大陸體驗過咩叫真正貧窮，偷渡落黎既都知道餐風飲露既慘況，行幾日落黎，仲要有死既風險喎，落得黎既邊個仲會想捱窮，所以脫貧決心同鬥志都比較強。 其次係向上流既機會足夠有希望，戰亂完所有野都係百廢待興既局面，你做邊行都有機會闖出一片天，有希望自然有動力做

而家呢一代叫做富足左，好多人都有屋企back up，加上向上流既機會細左，所以邊會有人同你博
另外我覺得國與國之間連繫強左，多左人可以接觸西方文化之後，西方係工作同生活上既價值觀都影響得香港人幾深，日韓行緊東方文化既都係死做爛做，捱騾仔咁，但香港人係會開始重視work life balance、自由、追夢、尋找生存及工作意義等等

講講下就黎講到廢柴都勁過精英
講真 剩係想返pt個堆人大部分都係廢柴黎架啦
唔係能力廢就係心態廢

不過社會極需要呢種人 由其香港係行精英社會

大把 利申 你口中個個人

人生贏家

身邊有兩個男人全職教琴

覺得多左人做contract工
等約滿可以去旅行

起碼我係咁，有個專業degree 其實唔難

pt d錢同ft差唔多咪返pt 彈性好多

我有個朋友26歲 揸range rover 住 鑽石山上蓋 結埋婚 有個女 個女出世個陣請個陪月都6萬一個月 佢咁既生活外面人睇 冇10萬一個月都唔掂啦係咪 但佢2公婆加埋搵2萬5 頂盡 因為佢老豆係海南做基建

追夢嘛，唔好俾份工綁死自己啊，YOLO

你認真? 做左兩年野搵3皮, 除番時薪有咩PT工有呢個價?

連登個個都月入40K之上

23歲做緊FT,揾20k 仲pt讀degree同星期六日出黎兼職揸旅遊巴。

香港工時長到癲，其實全世界嘅人都愈嚟愈多唔做長工嘅人。
Part time要生活
Full time要收入/福利

香港full time要錢冇錢，福利cut到SL都係恩賜

做嚟做乜？買到樓？

而家叫做freelance PT打工
好羨慕身邊啲frd 有PERM有哂career path
唔洗驚畀人炒 唔洗擔心中年失業
買樓做按揭又易 仲有好多廿中已經結婚 生活非常穩定

利申：從事音樂相關職業 每日要擔心乞食

我果時搵到錢，冇人理呢d野
做左幾年儲人脈儲錢，之後自己出黎創業
而家更加大條道理，中意唔返就唔返

咁點解唔轉行
我好多fd做銀行都撈得唔錯
有d讀完design撈左大半年都轉曬去銀行做
香港地唔做有佣分嘅工感覺上好難搵到多錢

炒散都有好多行既，但做完炒散就好難番到轉頭番長工！
利申：一出黎就炒散，未番過長工

點撚解一定要讀完書就要返工返全職返撚到老

佢一個月收入應該多過你

唔理佢月入幾多, 唔洗為錢煩已經贏左我9條街啦

好少私人工俾你免費睇醫生

大公司長工9成都有醫療卡睇醫生

雖然只係睇19 卓健, 但好過排政府
係放 AL 無得咁free, 炒散想放就放, 唔返工最多比蛇頭話下你旺季要人用都唔幫手

去到你呢代好喇，唔好生下一代

冇病冇痛身體健康
佢request個價我公司畀得起有餘
佢仲要係讀嗰啲遙距大學
唔係local u grad
我地都照畀返個價佢
就係知呢啲先咁講㗎啫
人地有病我就唔會咁話人啦

打漏左gf

認同
但同其他人討論佢地會話
個個都係咁嫁啦, 你怨乜野?
根本成個社會就係要你行佢地個套
唔跟的話就用佢地個套 “唯一的生存模式” 去批判你個人

大把

fg無專業技能/資格， 長遠上（在私人機構）跟中學畢業無分別。

所以咪有咁多hr覺得你辭完職放一頭半個月假都有問題，grad左半年先搵工又有問題
一定要工駁工先得
你唔鐘意休息都唔好逼人跟你唔使休息
同d老屎忽自己自願ot但又逼人無野做都要跟佢ot一樣

好多主力撈pt既人都係有家底....

最憎啲人講 你做呢啲 玩呢啲 搵到食咩 玩得幾耐 好on9 做人冇咗自己個靈魂 有錢都冇用

你返全職工 都確保唔到100%穩定做到老啦

講到全職=政府工咁款

有人覺得有自己家庭有老婆仔女有事業先叫人生
有人覺得自己有興趣職業先叫人生
或者有人成日想做廢青
最搞笑就係會有班人成日話社會係要有d咁嘅人，唔通個個都向上游咩
我唔理解上游定義係咩
但講到咁有優越感真係好想知現實係咩人
我真係現實無乜識咁大口氣嘅人，身邊朋友有錢都係謙卑唔係上游左然後就周圍話其他人袋底泥

醫療保險咋喎，我連續3份工都有啦，3間都唔係大公司

但香港人接觸既西方價值觀都係傳媒渲染過

真係揾個歐洲佬問下就知差好遠

教音樂幾百蚊個鐘你攞黎比
個topic分明講緊炒散嗰班
你教琴攞黎講，有個it freelance攞黎講，不如攞埋荷里活影星講啦

唔好話三萬，做PT 揾到萬五以上既人都好少

去左誠品問，佢話絕左版

梗係啦時間好彈性好多 鍾意唔返就唔返
真係要返full-time嘅話就一定要有勁多benefits 先有動力

吊 講講下又講日本

btw 有無咩炒散請人? 即pay現金糧?

飲食:
酒店宴會 好多放工即paid
會展炒散就過2日出戶口

利申: 讀書時做過幾年 一到12月晚晚開工
倒鮑魚 酒 飯面 落垃圾桶多過自己食飯

早幾年好多90後咁講，而家個個衰哂咪死死氣打工

【Why Stable?】

昨天一位俄羅斯朋友問我找工作情況如何，我告訴她，沒有啦，香港的市道極差，要找份穩定的工作很難，如今只是打著Freelance工作，寫點東西。

她替我高興，認為打Freelance工是很好的事情，更問我：Why stable? 她說，若你有一份穩定的工作，就等於你沒有空閒時間，沒有空閒時間就等於沒有機會到處旅遊，沒有機會到處旅遊，那怎會有機遇？世界那麼大，機會是到處都有呀！你不會打算一生困死在這個城市嗎？甚至告訴我：Stable is the road to failure of your life!

的確，只要旅行有住Hostel的話，你不難會發現，許多西方人（主要是歐洲及澳洲，部份美國人也是跟我們一樣）別說一個月，最少旅行都起碼三個月，甚至一年半載。當中不乏年紀已過三十，卻從沒當過一份正職；學生的旅人，更時會遇上無限個Gap year的人。

在我們的觀念中，一年去十天旅行已是「廢青」。嘩，去半年嗎？你絕對是社會的渣滓了。

文化上的差異，你很難跟他們解釋為甚麼我們要穩定，甚至連自己都解釋不到，為什麼連自己都覺得要「穩定」。這是你父母、社會向你貫輸的觀念：工作一定要穩定，不然到三十歲還未結婚買樓，一事無成怎麼辦？而且，老了怎麼辦？

在澳洲，我曾經認識過一對老夫婦，他們年過五十，一生從沒有過一份正職，也從沒一個穩定居所。他們駕著旅遊車到處去，到了哪個城市喜歡便留下來工作，不喜歡就繼續到處Roadtrip。就這樣，他們來來回回澳洲與紐西蘭，轉眼已近三十年了。他們從沒穩定過，卻也從沒後悔過。聽著他們的故事，縱難成百萬富翁，卻活得比你和我更精彩。

當我們跟這些歐洲人談及自己的社會有多悲哀時，他們總會貫徹一套超樂觀的思維：Keep travel, and you will find your way.

這不單是文化差異，我更難解釋，我們的社會是由地產操控、我們的CV空白了幾個月已很難找到工作、我們如沒穩定工作，連屋也租不起、我們從小貫輸的正確觀念，是一個經濟導向型社會。

Work life balance? Who fucking care, right?

在西方人眼中，這些問題可以迎刃而解。
租不到屋嗎？環遊世界不斷當WWOOF、Couchsurfing，你根本不用交房租，還可以放眼世界。
你身處的城市容不下你嗎？世界那麼大總有你的容身之所，跑到哪裡累了，便找份餐廳工作，定居下來，悶了就繼續走。
社會由地產霸權操控？怎麼可能？不公平的事上街抗議呀，抗議、罷工、暴動（喂喂喂，呢個唔講得）就能解決問題了。

他們說得那麼美好，你會覺得匪夷所思，但想來又不無道理。文化差異，他們永遠不會明白我們的社會有多悲哀，但我們卻明白他們為什麼有此想法，而且，他們也能做得到，甚至，身處我們社會肯定被視為「廢青中極品」的西方人，似乎活得比我們更好。

這些討論，往往會給他們一句「Why not?」而作結。我都說不清為甚麼不可能，但似乎就是不可能。唯一能給他們合理解釋的，也許就只有種族歧視問題吧？說到種族歧視，外國不太願意聘請華人，這一點，外國人也同意的。

在波斯尼亞，我認識了一個很喜歡中國文化的英國人。他被老闆辭掉了，反而很興奮，因為他終於能夠環遊世界。遊歷多國後，他最近終於到了上海，找到一家補習社教英文，收入一般卻能維生，他終於「定下來」了。他告訴我，你都可以到世界各地教普通話呀。

看似沒可能，但理論上又可行。

就此話題上，其實你很容易會跟西方人有激烈討論，他會覺得你事事沒信心，你又會覺得他過於浪漫化。文化上的差異，我們沒有誰對誰錯，但我心底還是羨慕他們的。

俄羅斯朋友的一段話說得很對，她說，別給這個社會規範著你一定要穩定，有錢也不代表甚麼，喜歡去旅行的人也喜歡金錢，因為旅行也一定要有金錢。而且，我們比那些只求穩定的人更懂得珍惜金錢，亦更會努力去賺取金錢，這不是你在Working Holiday學到的事情嗎？為甚麼要被這社會規範著？

她笑說，打算賺夠旅費後，又辭職上路了。

到底「穩定」是不是那麼重要？有時候，我也迷失了。

外遊得多，認識得世界各地不同地方的人，擴闊了眼界與知識，最尷尬就是這種文化衝擊。

你「覺醒」了，知道這種生存模式根本有問題，始發現與這個社會格格不入。無奈地，要在這個社會生存，你還要遵守這套遊戲規則。

我真的有點迷失了。

CR:

好鐘意呢篇文 寫得好好

你無本事入大公司啫

做邊行其實已經好大分別
未入u既小心d揀科
覺得揀錯科既諗下點樣搵intern加自學d有用既hard skill

入到好既行業ft做落去
人工個升幅夠
自然會feel到做ft儲經驗既價值

夠散六十歲果個都有得炒
二十歲唔係唔得
但其實仲有好多機會可以嘗試多d

e刻可能炒散都夠食
但30歲會唔會想成家立室
40會唔會移民
50會唔會要養番屋企人
60怕唔怕自己病

ed時間咪要多餘錢囉
係咪炒多幾個鐘散就夠用

如果你去追理想
係無問題
但幾多人炒散係為hea

睇清楚有錢既人點解有錢
係有人含住金鎖匙
但白手既都有
點解有d人窮一世有d人可以搵到食
除左運氣之外有d咩

終於有人講返啲客觀少少既觀點
仲有公司醫療福利 年尾花紅
所以野都有pros and cons㗎啦
講到PT可以做一世咁
到30歲想返返FT既時候 個腦細問你CV呢10年做過啲咩 到時口啞啞 腦細又壓價 然後又返去做PT好過
到時真係慢慢等公屋算
唔好唔記得 大陸每日有150人落黎同你爭
想移民？萬幾兩萬蚊人工想儲到錢移民？

你呢啲Pt係有特別skill底先做到
個個pt都搵到2~3雞咁多咩

以前都仲有福利。。。。
依家好多公司請病假扣勤工
屌你老母真係狗

其實好睇工種

唔係part time好
而係full time根本無預位俾你撈

照除...
有冇近220蚊時薪既PT

就算專業人士都未必有包醫保
識人做律師, 佢間律師樓9縮唔買醫保, 睇醫生食自己

你未到成家立室嘅年齡啫

總要有人係社會扮演下層角色 成日話返散幾錢日 一個月返足幾錢個D 實際上咪又係懶 想搵D冇壓力既野做 on 99 過日子你屋企有錢 is fine 如果唔係 只係可以話你好短視 你老左唔好怨人

我都明白呢個問題 如果我嘅價值觀係咁 未成功之前我一定唔會成家立室 只會拖累人

Pt 請假易，過檔易
唔順眼就炒老細
又唔洗比強姦金

做工程日日早走，成$300一粒鐘

我其中一個意思係你父母開始年紀老邁， 你單靠散工有冇經濟能力負擔到佢哋？

如果你有一技之長，好似上面D人咁講，教下畫，教下琴，搵到食又過到自己個關既，咁無問題啦，我做到我都想做。

但現實係好多人根本就單純懶,，想HEA,，唔想辛苦，自己又無料搵唔到D咩好工，所以先局住番PT唔番FT

但自己就美化成件事，講到自己好識諗咁，咩反正買唔到樓, PT彈性D又乜又柒。

我都係工程
除返開 640一個鍾

連登仔唔鍾意聽事實
唔鍾意面對現實

你咁講會被屌你係奴隸
出賣自己靈魂

你老母係邊樣

夜工做幾粒鐘就收工，$900都嚟緊，炒散？不了

講緊common工啫
你話programmer/designer freelance呢啲太特殊 因為都叫做有一技所長

一撚定要成家立室咩

人各有志
你千祈唔好成
人不累你你不累人

有技能(e.g. IT / Programming / 教音樂 / 做工程簽紙)先叫自由工作
宴會 / 展覽炒散果D就你諗你了

根本全球人都追求緊減工時加私人時間
有啲地方已經試驗緊home office 彈性上班
香港仲停留緊最原始鬥多OT 連工時限制都冇
後生嗰堆又改唔到大趨勢又唔想做奴隸咪用自己方法適應

咁關炒散咩事

分清楚home office嘅工作性質同pt炒散嘅工作性質先

上年辭左份政府工
而家仲係返緊兼職 仲未打算搵長工
係呢段日子我先搵返自己
鐘意返工就返工 鐘意去旅行就去旅行
食訓屙玩完全自己掌握 點解要比一份工困死
買樓又唔輪到我 咁博命為乜
可能你會話老左點算
但呢一刻我覺得 今朝有酒今朝醉

個個都話fg轉工，過塘，人工就會直線升
升到4，5皮一個月，外人睇緊係好正好葡萄
但個壓力唔係人人受得到，香港呢個社會又有幾多個好老細先，你跟到，你好彩

而家就係好多垃圾公司垃圾老細，出2，3皮一個月就要你十項全能，自己都做過ft 2，3皮，但食晒你時間之餘，仲要疲勞轟炸你

上面話自己4，5皮一個月果d，你講埋平時做d咩，壓力幾大先再討論啦，淨係講到錢同ft福利，又唔講下壓力，工作內容，咁樣咪又係吹水大會

仲要擔心而家搵到，10年後，四五十歲比人炒嘅機會又唔講

真係一生人做野一帆風順就好好彩

利申，做左pt兩年，時薪過百蚊，但換到嘅時間自由同零壓力，唔係ft果4，5皮可以取代到

分咩工作性質
前者係香港根本不存在
你想要相似嘅靈活性同自由度香港得pt揀
性質係就係完全唔同 但你冇得揀之下呢啲因素根本wfc

其實香港好多pt唔洗技能都可以高時薪
2個鐘左右700元
其實重點係你識人好過識字
純粹討論下啫唔係話針對你講嗰啲專業技能職業

宴會 / 展覽
講真衣啲好好揾

PT係正不過 要識投資
香港唔識投資生活根本無保障

巴打因咩事受咁大刺激連正苦都辭?
我而家都番緊私人工ft 成日諗好唔好辭工做pt算
時間係自由好多 但未必搵得番ft份糧 想儲錢

人生無希望

呢個真，討論區個個都隱惡揚善，每個人都有自己應有嘅生存方式

到果班pt全部搵ft，搞到班高薪ft比人炒，又有班人話班pt做咩要搵工

條路點行係自己定，唔好用自己果套去迫人跟咪得

係囉
咁關香港炒散乜嘢事？

個post明明講pt點解又搵埋炒散講

係香港無奈一定係咁 所以只好set個時限比自己

問題係好多做pt既年輕人唔係下層角色
而係有家底既人

政府工都辭?

咁關你咩事
唔抵得
諗自己算啦

補錢睇都唔少啦
都未講有d濕鳩俾返$150津貼
有d直頭你病你既事

未入過又等於無本事 你係威既

關你撚事? 我只係想講大部分做pt既年輕人都唔係下層角色, 咁都得罪你條尾?

呢度d人又會話大公司一定有

原來樓上大部分話炒散既都咁有家底
好嘢啵

我公司包埋屋企人住院同門診
睇你老細重唔重視你既姐

唔好講到好似包生仔咁

其實唔係咁易
你接受到呢種生活你另一半接唔接受到？
如果咁易為左自已就放棄另一半，可能更本唔係真愛
如果父母要供養你忍唔忍心？

PT點會好過FT
你話學生年代就話姐 拎嚟攝時間同自由d

好廢

pt有自由
做到財務自由先啦

撈pt就算既人, 好多都本身有一定家底, 撈pt只係滿足一下父母既要求, 等父母繼續科水比自己

真係無錢既人, 通常唔會只撈pt (近年來黑幫復甦, 都越來越多年輕人加入黑幫)

應該咁講
佢有老豆老母養唔番ft無問題
但唔好講到係同一bg下番ft好唔抵咁

講出黎d人信左就比佢累幾年

好多？
除左PTGF我諗唔到仲有咩

屋企無負擔 有樓
所以有好多呢啲人
會直頭Part time 完就旅行
再翻再旅行

人生去到中年60歲 就發覺有樓無憂
繼續執垃圾 繼續旅行

打3份pt

老一輩啲落後思維
而家時代變得咁快 仲跟佢地個套食得屎啦
佢地最鐘意講搵份穩定既工 除左政府 有咩工係絕對穩定?
蘋果都會業績下滑啦
slash先係王道

又啱，2份pt 點計

Pt 都可以當ft返
如果飲食sales 你肯返7日 12粒鐘
一個月返足30日
一定搵得多過同一個位的長工

無樓停一停都比銀行叫醒你

sorry。。。是業主

返 PT 時間彈性

想射波就射波

人工又同正職差唔多

攞啲有家底既pt同啲最廢既ft比

Tvb 王梓軒 都係返pt 的藝員

唔洗拍劇 淨唱少少歌同做j2 清談節目
就夠過世

人生讀書返工冇停過，係香港生活節奏更加快，如果買唔到買，老左退休又唔夠錢駛，先發覺到老一場空，真係唔知一生咁辛苦為咩，幫老細賺錢俾佢ｄ仔女去外國生活？

所以我揀讀CS
我睇中IT skill 可以低成本創業
寫code花時間 但唔駛材料 唔同賣產品
失敗左咪擺多樣野落CV 廢物利用
寫既過程又幫到自己溫書

除左退休既專業人士做本行pt根本無

合理少少啦

可以翻pt 既工 老閪都唔翻fulltime啦
你唔係唔知呀？

屌你逗多二分四 鑊要孭 規矩多多 遲少少都比人屌
翻pt 乜閪責任都唔洗孭 鬆幾多
係咯 射波又得 走又唔洗通知 又唔撚係咩好工
係呢啲19 鋪 比個官你做 都係垃圾工啦 以為自己真係高級左咩

睇你做邊行
我個行做散工可以去到$200一個鐘都有

如果我不是因家庭問題被迫開支大，
我都寧願返pt玩低慾望算，
唔想繼續做奴隸，有錢冇時間享

多咗好多公司諗縮數只開contract位就真

結論:
冇家底果d
人廢又唔想挨
又唔識多d人睇下人點搵萬八萬一個月
又挨得到d岩岩夠食既生活
咁橋又忍得住唔成家立室唔生仔
今朝有酒今朝醉

笑左

btw夠薑十年後compare下 睇下pt同ft既人過緊咪生活

利申20零歲年青人